No. 1169 [cf. Nos. 1075-1079]

佛說持明藏瑜伽大教尊那菩薩大明成就儀軌經卷第一

大明成就分第一

龍樹菩薩於持明藏略出

西天譯經三藏朝散大夫試光祿卿明教大師臣法賢奉　詔譯

爾時世尊言。此大毘盧遮那如來瑜伽大教。若有善男子。樂欲修習諸成就法者。應於是教尊那菩薩大明法中。一心專注精懃修習。於所願求無不成就。若有行人。欲作最上殊勝成就者。先於大海岸邊。誦尊那菩薩根本大明。造沙塔六洛叉得數滿已。於所求事必獲成就。

復次若欲求見觀自在菩薩。或多羅菩薩或金剛手菩薩等。如前修習。是諸菩薩必為現身。安慰行人與滿所願。乃至或作敬愛等法。或求種種聖藥。或求阿蘇囉王位。或求持明天位。如是之事必獲成就。若久久修習專注不退。乃至菩薩之位亦可獲得。

復次行人若於佛塔前或菩提道場。所持誦大明一俱胝。誦數滿已得阿羅漢。現身與語獲大利益。此後與阿羅漢同行亦同其威德。又復行人往前正覺山頂。於佛塔前常持鉢食。誦大明一俱胝。誦數滿已。得見金剛手菩薩。菩薩自引行人入吉祥門。告行人言汝入此門。無諸魔難所求願滿。離一切怖受大快樂。而於將來得見慈氏。聞說妙法證菩薩地乃至或得阿吠嚩哩底迦菩薩之位。又復行人或往尾補羅山頂。一切潔淨常持鉢食。於有舍利像前。隨力備辦香花燈塗而作供養。誦大明三洛叉。至數滿已。行人別備廣大供養。行人倍加潔淨齋戒。至十五日竟日連夜持誦不輟。金剛手菩薩決定現身引接行人。往自本宮及遊吉祥門。令行人入得延壽命齊於日月。又復行人往三道寶堦佛塔之處。常持鉢食右遶佛塔。誦大明一俱胝。誦數滿已。得見無能勝及訶利帝等所求如意。其訶利帝接引行人。往自本宮與種種聖藥。其無能勝現身。為行人說法令證菩提道及授與聖藥。變行人身具殊勝相。及得一切菩薩接引證道。乃至速坐菩提道場。此尊那大明。乃是一切如來及諸菩薩同所宣說。能與眾生作大利益。乃至獲得無上正等正覺。

復次若有眾生。作大惡業無有善種。於菩提心無由生起。菩提分法永不獲得。如是之人忽遇知識。誦此大明一歷耳根。重罪減劣善種即生。何況行人恒常持誦專注精懃。如是之人求成就者決定獲得。

觀智成就分第二之一

復次行人。若欲修習諸成就法者。先須修習觀智。及諸印相皆令精熟。無使謬誤方可求諸悉地。若於尊那菩薩法中求悉地者。先觀尊那菩薩根本微妙字輪安自身分。所謂觀唵字安頭上。觀左字安兩目。觀隷字安項頸。觀卒字安兩臂。復觀隷字安心上。觀尊字安於臍中。觀禰字安兩股。觀莎字安兩腨。行人觀此尊那根本微妙字相。於己身分一一分明已。是人先身所作。一切罪業悉能除滅。所求悉地決得成就。或作息災增益敬愛調伏等法。所誦大明各各差別。作息災法所誦大明曰。

唵(引)左隷(引一)祖隷(引二)尊禰(引)莎(引)賀(引三)

作增益法所誦大明曰。

唵(引)左隷(引一)祖隷(引二)尊禰(引)冒沙吒(半三)

作敬愛法大明曰。

唵(引)左隷(引一)祖隷(引二)尊禰(引)曩莫(三)

作調伏法大明曰。

唵(引)左隷(引一)祖隷(引二)尊禰(引)[口*弱]呬吽[口*癹]吒(半音三)

若作如上四法。必須請召本尊及眾賢聖。作法竟却發遣。

句召大明曰。

唵(引)左隷(引一)祖隷(引二)尊禰(引)紇哩(二合引三)

發遣大明曰。

唵(引)左隷(引一)祖隷(引二)尊禰(引)吽(引三)

復次行人作曼拏羅時。欲請本尊及句召壇中賢聖者。先誦枳里枳里金剛大明而作潔淨。大明曰。

唵(引)枳里枳里(一)嚩日囉(二合)吽(引)癹吒(半音二)

誦此明作潔淨已。行人觀想本尊尊那菩薩。於色究竟天下降來。入曼拏羅中。又想曼拏羅中有師子之座。蓮華普遍種種裝嚴。即結獻座印及誦獻座明。請菩薩坐已。即結菩薩根本印。及誦根本大明供養菩薩。行人即言菩薩善來。及獻閼伽等。然後作法持誦。

又復行人依法作曼拏羅。及結界灑淨已。行人於曼拏羅前。端坐正念作於觀想。想前根本微妙字輪。安諸身分。初想一切如來在於頂上。作此想時用結三昧印。次想左字在於兩目。當用佛眼印。又想此字轉變成輪王有大力勢。次想隷字作黑色在於項頸用結螺印。即轉變成大忿怒不動尊明王。手執劍及羂索。次想卒字現於心上。即變成佛身作赤色有四臂。二手作合掌頂禮相。二手作說法印降伏諸魔相。復想隷字現於兩臂。當用莎悉帝迦印。一臂上變成不空羂索菩薩。面有三目。一臂上變成觀自在菩薩。身作黃色。次想尊字現於臍輪。當用尊那本印。變成本尊尊那菩薩。若觀十八臂身作白色。若觀六臂身作黃色。若觀四臂身作赤色。隨所觀相得現前已。想此菩薩能於三界作大利益。次想禰字現於兩股。用吉祥印。即變成佛及菩薩。能成辦一切事。次想莎字現於兩腨。復用螺印劍印。左腨上變成仡囉賀覲禰。右腨上變成惹致儞。次想賀字現於兩足。用蓮華印。即變成嚩日囉曩契明王。手執羂索。次用佛眼菩薩印及佛眼菩薩大明。加持五處。明曰。

唵(引)嚕嚕娑普(二合)囉(一)入嚩(二合)攞底瑟吒(二合引二)悉馱路左儞(引三)薩哩嚩(二合引)哩他(二合)娑(引)達儞娑嚩(二合引)賀(引四)

復次行人作觀智已。從座起立作合掌頂禮印。及誦大明曰。

曩莫颯鉢多(二合)喃(引一)三藐訖三(二合)沒馱俱胝喃(引二)曩莫左隷(引三)尊禰(引)曩莫(四)

此大明力能破眾魔。無有魔及魔天敢違逆者。次用發遣印發遣諸魔。使於行人無諸難事。發遣魔印。以左手展舒作搖動令去勢。右手作三昧金剛相。安在腰右側。以左足踏地作忿怒。誦大明曰。

曩莫(一)阿左隷(引二)祖隷(引三)尊禰(引四)賀曩(五)那賀(六)摩他(七)尾特網(二合)薩踰娑(引)囉野多(八)吽(引)癹吒(半音九)

次作結界印。以二手於虛空十方上下。旋動如風相成印。即誦大明曰。

唵(引)左隷(引一)祖隷(二)尊禰(引三)達迦達迦(四)入嚩(二合)攞入嚩(二合)攞(五)薩哩嚩(二合)禰輸(六)滿馱滿馱(七)吽(引八)

此明可於一切處用結界。次用一切成就明。加持塗香及淨水。入曼拏羅灑淨已。即結樓閣印。以二手平仰相叉微屈。舒二頭指二拇指。附二頭指側成印。結此印時。想最上殊妙宮殿樓閣。得現前已。復想微妙字化成種種殊妙蓮華裝嚴師子之座。作觀成已。即誦請召大明。請召本尊及眾賢聖。入中處座。隨以本部安為中座。若以尊那為本部。即以尊那為中座。即觀想尊那菩薩一十八臂。身白如秋月色。著於白衣種種裝嚴。以[王*車]璖為腕釧。十指皆有環裝嚴。面有三目。最上左右二手作說法相。右第二手作施無畏相。第三手持劍。第四手執實鐸。第五手執尾惹布囉菓。第六手執鉞斧。第七手持鉤。第八手執金剛杵。第九手持數珠。左第二手持如意寶幢。第三手持蓮華。第四手持軍尼。第五手持羂索。第六手持輪。第七手持螺。第八手持賢瓶。第九手持般若波羅蜜多經。於右邊安佛眼菩薩及眾賢聖。左邊安金剛手菩薩觀自在菩薩。諸餘菩薩及眾賢聖。隨意安布已。復用一切成就明及佛眼菩薩明。加持閼伽及香花。焚香奉上本尊及眾賢聖。即白言。菩薩及諸賢聖以我信心及依三昧力。所奉上閼伽香花等。唯願慈悲受我供養。其閼伽水。若作息災法用乳汁大麥同作。若作增益法加脂麻。若作調伏法加血及蕎麥同作。閼伽所用盛閼伽器亦差別。即說請召印以沐浴印。改二拇指附頭指側。如鉤相成印。請召大明曰。

曩莫三貌訖三(二合)沒馱俱胝喃(引一)伊呬婆誐嚩底(二)壹瑟吒(二合引)禰(引)嚩多(引)地瑟致(二合)帝(引三)唵(引)左隷(引四)祖隷(引五)尊禰(引六)[口*弱][口*弱]娑嚩(二合引)賀(引七)

誦此明已。當誦獻座大明曰。

唵(引)迦摩攞娑嚩(二合引)賀(引)

次說劍印。亦為不動尊明王印。以左手拇指無名指小指作拳。舒頭指中指。以右手頭指中指。入左拳中。餘指亦作拳成印。不動尊大明曰。

曩莫三滿多嚩日囉(二合引)赧(引一)唵(引)阿左攞迦(引)㧝(二)贊噥(女江反)娑(引)達野吽(引)癹吒(半音三)

次說三昧耶印。以右手拇指捏小指甲。餘指如金剛杵相成印。結此印誦三昧耶大明曰。

唵(引)商羯哩(引一)三摩曳娑嚩(二合引)賀(引二)

次獻閼伽印。以沐浴印只改磔大拇指。安頭指側作合掌相成印。大明曰。

唵(引)左隷(一)祖隷(二)尊禰(三)阿哩伽(二合)婆誐嚩底(四)鉢囉(二合)帝(引)蹉娑嚩(二合引)賀(引五)

獻閼伽已。行人合掌作是言。大菩薩唯願慈悲受此供養。行人復以金剛橛印。結界除魔。以金剛杵為界。所結界隨法作用。或作大惡法時。結此印以右手頭指如鉤。拇指如針安於下面。此是橛印大明曰。

唵(引)尊禰儞(一)計(引)攞野娑嚩(二合引)賀(引二)

結金剛界印。不改前印以右手頭指如鉤。左手頭指直竪成印。於虛空中旋動。結金剛界大明曰。

唵(引)尊禰(引)儞(一)鉢囉(二合引)迦囉野娑嚩(二合引)賀(引二)

復次結金剛半惹囉印。不改前印以二頭指二中指相捻。於頭上動搖成印。大明曰。

唵(引)尊禰儞(一)半惹囉娑嚩(二合引)賀(引二)

次結根本印。念根本大明三遍。次結大印及誦大明七遍。次結三叉印。以二手作拳。各舒頭指中指無名指如三叉成印。大明曰。

唵(引)尊娑嚩(二合引)賀(引)

次結搗杵印。以二手作拳。以二拇指相交成印。大明曰。

唵(引)左隷(引)吽(引)

次結幡印。以左手頭指中指。各竪立而作動搖成印。大明曰。

唵(引)尊

次結幢印。以右手作拳。直竪頭指中指成印。大明曰。

唵(引)尊

次誦不動尊心明。及金剛曩佉心明。加持香花等為潔淨供養。不動尊心明曰。

唵(引)㰠(呼郎切引一)吽(引)癹吒(半音二)

次誦金剛曩佉心明曰。

唵(引)[口*爾]曩[口*爾]俱(半音)

次結塗香印。以右手拇指。捏頭指頭。展舒餘指。結此印及誦明加持塗香。奉上本尊及眾賢聖。大明曰。

唵(引)隷(引)娑嚩(二合引)賀(引)

次結花印。即不改前印誦大明曰。

唵(引)尊娑嚩(二合引)賀(引)

次結香印。以右手拇指。捏中指頭節成印。誦大明曰。

唵(引)隷(引)娑嚩(引二合)賀(引)

次結出生印。以左手拇指。與頭指相捻成印。即誦獻食明曰。

唵(引)尊娑嚩(二合引)賀(引)

次結獻燈印。以右手拇指。捏中指第一節成印。大明曰。

唵(引)禰(引)娑嚩(二合引)賀(引)

如上所說奉獻佛及賢聖諸供養具。乃至飲食香花等。所有印及大明。各隨本部先後次第施設。若作息災等法先用塗香等。然後結獻供養印。或作觀想或內或外。一切供養奉上賢聖。

次結大印。以二手各作拳。安於心想。二掌內各有阿字成印。以此印獻諸賢聖。

次結蓮華印。以二手相合。八指各相離竪如蓮華相二拇指屈入掌成印。結此印獻諸賢聖大明曰。

唵(引)左隷(引一)祖隷(引二)尊禰(引三)室哩(二合引)洛剎彌(二合引)冒沙吒(半音四)

次結根本印。以二手作合掌。舒二拇指入掌中成印。根本明曰。

唵(引)尊怛囉(二合引)野(引)阿娑怛囉(三合)劍(一)唵(引)祖底娑普(二合)囉(二)阿鉢娑怛囕(二合)唵(引)尊賀曩曩(引)囉贊(三)

次結八輻輪印。以二手相倒。展舒磔開十指。以右手壓左手背成印。於頂上動搖誦大明曰。

唵(引)尊(一)鉢囉(二合)娑普(二合)囉作訖囕(二合二)

次結羂索印。以二手相合。以二無名指如鎖成印。誦大明曰。

唵(引)尊吽(引)癹吒(半音)

次結鉤印。以左手拇指無名指小指頭指。屈如鉤成印。誦大明曰。

唵(引)左隷(引一)祖隷(引二)尊禰(引)紇哩(二合引三)

次結獻廣大供養印。以二手合掌。十指屈第三節。各不相著成印。安頂上。行人結此印時。發不可思議心。無我所心無取捨心。復觀想世間一切殊妙香花珍寶。乃至寶山及大海中寶藏。一切之物悉皆現前。用獻一切佛及菩薩。以此功德迴施真如法界。復運心以我所作如是供養。所獲福力展轉變成無量供養。奉獻十方一切如來。及諸菩薩大會之眾。願佛菩薩不捨大慈攝受供養。廣大普供養明曰。

曩莫薩哩嚩(二合一)怛他(引)誐帝(引)毘踰(二合引二)尾濕嚩(二合)目契(引)毘藥(二合三)薩哩嚩(二合)他(引四)朅(五)三母捺誐(二合)帝(引六)娑頗(二合)囉呬[牟*含](七)誐誐曩劍娑嚩(二合引)賀(引八)

佛說持明藏瑜伽大教尊那菩薩大明成就儀軌經卷第一

佛說持明藏瑜伽大教尊那菩薩大明成就儀軌經卷第四尊那持誦法分第六之二

龍樹菩薩於持明藏略出

西天譯經三藏朝散大夫試光祿卿明教大師臣法賢奉　詔譯

次又結如來部三昧印。以二手作拳。竪二拇指成印。隨印誦前如來部三昧明作自擁護。

次結尊那菩薩根本印。以二手作拳。二中指如針。二頭指安中指節。二拇指安頭指側。安頂上成印。結此印時。誦尊那菩薩根本大明。而於自身作大擁護。時行人於結印誦明時。得尊那菩薩歡喜顧視。

次結頭印。以二手作合掌二拇指入掌中成印。隨印誦頭大明曰。

唵(引)尊紇哩(二合引一)

次結頂印。以前印改右手拇指。捻中指中節成印。隨印誦頂大明曰。

唵(引)尊吽(一)

次結心印。以二手作拳。微舒二頭指成印。隨印誦心大明曰。

唵(引)尊癹吒(半音一)

次結甲冑印。用前頂印。復散手成印。隨印誦甲冑大明曰。

唵(引)尊滿馱(一)

次結本部母印。亦名佛眼印。以二手作合掌頂禮。屈二頭指捻中指節。二拇指入掌內成印隨。印誦前甘露軍茶利大明。

次結本部尊印。以二無名指入掌動搖。次以二中指如針。直舒二頭指。安中指背。舒二拇指安頭指第一節成印。隨印誦本部尊大明曰。

曩莫三滿多(一)沒馱喃(引二)俱攞紇哩(二合三)俱攞紇哩(二合)那野(四)

誦此明已。取潔淨鉢滿盛香水。復用甘露軍茶利大明加持七遍。於道場東北隅起首。四方灑淨及發遣魔障。

次結請召印。用前根本印。改二拇指屈如鉤成印。以此印請召賢聖。隨印誦請召大明曰。

伊呬婆誐嚩底(一)尊那(引)馱(引)囉尼(二)阿(引)誐蹉(三)阿(引)誐蹉(四)摩摩薄訖怛也(二合五)怛三摩曳(引)曩佐(引)哩伽(二合六)鉢囉(二合)帝(引)砌(引)難(七)鉢囉(二合)細(引)那彌(引八)

誦此明已。想諸賢聖隨召而至。即誦甘露軍茶利大明。安住賢聖已。

次結三昧印。及誦大明獻賢聖座。三昧印。以右手拇指。捏頭指甲。餘指如金剛相成印。隨印誦三昧大明曰。

唵(引)商羯哩(引)三摩曳(引)娑嚩(二合引)賀(引一)

誦此明已。行人即言惟願菩薩處此座已。安住道場受我供養。

次誦本部大明七遍。加持香水用為閼伽。誦本部大明曰。

唵(引)左隷(引一)祖隷(引二)尊禰(引三)阿哩伽(二合)婆誐嚩底(四)鉢囉(二合)帝(引)蹉娑嚩(二合引)賀(引五)

次結根本印。密結二拇指。平舒成印。及誦大明三遍。加持前閼伽水。然後面東胡跪奉獻賢聖。大明曰。

唵(引)迦摩攞娑嚩(二合引)賀(引一)

獻閼伽已。復用甘露軍茶利印。及誦甘露軍茶利大明。結金剛界而作擁護。

次結十方界。以二手相並。先用右手中指無名指及左手頭指。安左手小指第一節。却以左手中指無名指及右手頭指。安右手小指第一節。餘頭指小指如針。復以拇指安頭指第一節成印。結此印時。隨印誦結十方金剛界大明曰。

囉怛曩(二合)嚩日囉(二合)曩底(一)唵(引)娑囉(二)娑囉(三)嚩日囉(二合)鉢囉(二合)迦囉吽(引)癹吒(半音)娑嚩(二合引)賀(引四)

次結金剛半惹囉印。即用前印磔開拇指成印。隨印誦半惹囉大明曰。

囉怛曩(二合)嚩日囉(二合)曩底(一)唵(引)尾娑普(二合)囉(二合二)洛乞叉(二合)嚩日囉(二合)播(引)囉(三)吽(引)癹吒(半音四)

次下方結界印。用前印改二拇指。直下如針成印。隨印誦結下方界大明曰。

囉怛曩(二合)嚩日囉(二合)曩底(一)唵(引)枳哩(二)枳哩(三)嚩日囉(二合)嚩日哩(四)部晚達儞(引五)吽(引)癹吒(半音六)

次結大烏瑟膩沙印。以二手相並。二無名指屈入掌二中指如針。安二拇指第三節。復以拇指無名指如針。以小指捏第三節。復以小指如針安頭指。如金剛相成印。隨印誦烏瑟膩沙大明曰。

唵(引)商羯哩(引一)摩賀(引)三摩曳(引)娑嚩(二合引)賀(引二)

以如是等印及大明。作結界已。行人向於本尊賢聖恭敬作禮。

次結根本印。以二手拇指屈中節成印。結此印誦大明。䠒跪獻閼伽。用灌沐賢聖大明曰。

唵(引)左娑嚩(二合引)賀(引一)

次結塗香印。以右手拇指安頭指第一節。復展舒成印。結此印誦塗香大明曰。

唵(引)尊娑嚩(二合引)賀(引一)

次結華印。以右手拇指。與頭指第一節相捻成印。以此印獻華。誦華大明曰。

唵(引)尊娑嚩(二合引)賀(引一)

次結香印。以右手中指與拇指相捻成印。以此印獻燒香誦香大明曰。

唵(引)隷(引)娑嚩(二合引)賀(引一)

次結燈印。以左手拇指。捏中指節成印。結此印誦獻燈大明曰。

唵(引)禰(引)娑嚩(二合引)賀(引一)

次結出生印。以左手拇指安中指第一節成印。結此印獻食。誦獻食大明曰。

唵(引)祖娑嚩(二合引)賀(引一)

如是結印誦明。作種種供養。奉獻曼拏羅中一切賢聖已復作觀想。於一切世間見聞所有一切供具。行人運心以此供養十方一切賢聖。復結普供養印。先合掌頂禮已。復以二手指相交成印。隨印誦普供養大明曰。

曩莫薩哩嚩(二合)沒馱(一)冒地薩埵(引)喃(引二)薩哩嚩(二合)他(引三)烏訥誐(二合)帝(引)娑婆(二合)囉呬[牟*含](四)誐誐曩劍娑嚩(二合引)賀(引五)

如是普供養已。次以偈讚三寶。及觀自在金剛手菩薩等。

讚佛曰。

我佛大慈悲　調伏諸有情

住福功德海　是故我讚禮

讚法曰。

離慾樂寂靜　能斷諸惡趣

純一真如理　是故我讚禮

讚僧曰。

堅固持尸羅　證得解脫道

住最功德剎　是彼我讚禮

讚諸賢聖曰。

怛鑁(二合引)禰(引)尾颯鉢多(二合)[口*尒]曩俱胝囉毘鉢囉(二合)瑜(引)誐(引一)捺也(二合)娑多(二合)捺也(二合)他(引)鉢那欲帝(引)曩左隷(引)祖隷曩(二)欲訖多摩試沙訥哩多鉢囉(二合)舍摩(引)野尊禰(引三)莎(引)賀(引)嚩帝(引)三摩囉底怛寫俱覩(引)尾鉢底(四)薩哩嚩(二合)沒馱曳(二合)鉢囉(二合)設娑多(二合引)野三勃哩(二合引)跢(引)野虞尼(引)哩虞(二合)嚕(五)阿嚩路吉多塞倪也(二合)野曩謨(引)[寧*吉](切身)怛也(二合)摩賀(引)怛摩(二合)儞(引六)摩賀(引)摩攞(引)野贊拏(引)野尾儞也(二合引)囉(引)惹(引)野娑(引)達吠(引七)訥哩難(二合引)多那摩迦(引)野室左(二合)曩摩悉帝(二合引)嚩日囉(二合)播(引)拏曳(引八)

復次行人如是讚歎已。復說懺悔云。弟子某甲自從無始已來至於今日。在輪迴中造不善業。或自作或教他。乃至見聞隨喜一切不善。今對三寶發露懺悔。從今已去奉持禁戒更不復作。又復今日已去。所有諸大菩薩緣覺聲聞。乃至一切眾生所作善法。我悉隨喜。作是說已即結根本印。誦根本明三遍。行人復合掌白言。某甲上來所作供養多不周備。或忘失次第不依法則。惟願菩薩及眾賢聖。大慈大悲布施歡喜。

次結閼伽印。用前根本印改拇指。安頭指第一節成印。隨印誦閼伽大明曰。

唵左隷(引一)祖隷(引二)尊禰(引三)阿哩伽(二合)婆誐嚩底鉢囉(二合)帝(引)蹉娑嚩(二合引)賀(引四)

復次行人。觀想己身為尊那菩薩。先結印。以二手作金剛拳。以二頭指與小指如針。次舒餘指亦如針成印。結此印時。觀想己身成尊那菩薩。於頭上現唵字。為如來烏瑟膩沙。次於兩眼現左字。成烏瑟膩沙大輪。次於頸上現隷字。成不動尊明王。手執螺及羂索。次於心中現卒字。成觀自在菩薩。次於兩臂復現隷字。成光積明王。次於心中復現隷字。成於賢聖。面有三目手執蓮華羂索軍持等。次於臍輪中復現卒字。成本尊尊那菩薩。次於兩股現禰字。成金剛手菩薩。次於兩腨現莎字。成伊迦惹吒菩薩。面有三目六臂身青色。以象皮為衣。次於兩足現賀字。成嚩日囉曩契菩薩。如玻瓈色。

如是觀想已次即持誦。持誦之法亦有二種。一無相二有相。無相持誦者。先結禪定印跏趺而坐。端身澄心項頸微低。於鼻尖上想出入息。非麁非細不緩不急。心緣大明專注持誦勿令間斷。亦勿令心有所勞惓。如是持誦名為最上。

有相持誦者即持珠定數。每一持誦須及無數。直至獲得悉地。不得闕少一數。若闕一數名為間斷。於所求事不獲成就每欲持誦先結數珠印。以無名指頭指屈中節。與中指中節相捻成印。隨印誦大明曰。

唵(引)遏訥部(二合)帝(引一)尾惹曳(引二)悉提(引三)悉馱(引)哩替(二合引)娑嚩(二合引)賀(引四)

誦此明已。即二手合掌捧珠誦大明七遍。加持其珠大明曰。

唵(引)曩謨(引)婆誐嚩底(一)悉提(引二)娑(引)達野(三)娑達野(四)薩哩嚩(二合引)哩他(二合)娑(引)達儞(五)悉馱(引)哩替(二合引)娑嚩(二合引)賀(引六)

誦此明已。即持珠頂禮三賢聖。然後依法持誦誦數滿足。復誦佛眼大明七遍。結根本印。復誦佛眼明三遍。獻賢聖閼伽。又復白言。我今盡此持誦奉獻菩薩。又獻香華燈塗而作供養。次復用佛眼大明。而自擁護及結界。次用阿三[牟*含]儗儞印護身五處。阿三[牟*含]儗儞印。以二手相並。二無名指相顛倒入掌內。二中指與小指如針。復頭指如針。安側二拇指直下。復無名指入掌成印。隨印誦阿三[牟*含]儗儞大明曰。

唵(引)阿三[牟*含]儗儞(引)尾(引)囉(一)捺曳帝(引二)吽(引)癹吒(半音)娑嚩(二合引)賀(引三)

次結根本印及誦大明以為發遣。印相如前。大明曰。

誐蹉底(一)仡哩(二合)係怛吠(二合引)[牟*含](二)巘唐補瑟半(二合三)度半末陵(四)鉢囉(二合)禰(引)半左(五)[口*洛]乞叉(二合引)鉢囉(二合)底賀多(六)嚩攞鉢囉(引)訖囉(二合)彌(引)娑嚩(二合引)賀(引七)

如是發遣已。復持數珠向心前作擁護。又結甘露軍茶利印而自擁護已。然後頂禮諸佛菩薩。而起出於道場。唯得讀誦大乘方廣華嚴及佛母般若波羅蜜多經。或塗曼拏羅及造塔像。不得談說世俗典籍。此為恒式。行人食時。恒用尊那菩薩根本大明。加持已然後可食。或睡眠時亦誦根本大明。作擁護已即可睡眠。根本大明曰。

曩莫三滿多(一)沒馱(引)喃(引二)唵(引)嚩蘭那禰(引三)帝(引)[口*尒]踰(二合)摩(引)里儞娑嚩(二合引)賀(引四)

復次宣說佛及賢聖微妙字觀想法。此字皆是諸佛賢聖根本表真實理。乃至無相持誦及息災等四種之法。皆於尊那法中之所演說。行人若作息災增益敬愛降伏等法。於此諸法應須一一如儀了知。今當略說微妙字。於曼拏羅中安布九位。次第之法。第一於東北隅安唵字。第二於東南隅安左字。次隷字次卒字。如是四隅安已。次於中位安尊字。次安隷字次安禰字。次安莎字次安賀字。此九字乃是根本大明成九賢聖。

復次唵字為無相法界。左字為大輪。隷字為不動尊。卒字為觀自在。又隷字為不空羂索菩薩。尊字為尊那菩薩。禰字為金剛手菩薩。莎字為伊迦惹吒菩薩。賀字為嚩日囉曩契菩薩。如是等微妙字於一切大明。若以唵字為首者。能成就一切法若左字。於息災增益降伏三法有大威力。隷字能破壞設咄嚕。亦作發遣及擁護法功力最大。卒字能作破壞及散他軍。如金翅鳥能食於龍。隷字破諸大惡有最勝力。尊字能成就一切事。能破堅固禁嚩。禰字能破魔怨及諸大惡。亦能作入寤法。莎字能自擁護及能破怨。亦能令作鉢入寤法。賀字能除大毒及一切病。如是等字猶八正道。能使有情解脫輪迴後得寂滅。

復次行人觀想如是微妙字相。於己身分一一現前。或變色相或變形儀。若得如是現前。能滅身中一切罪業斷除煩惱。初想唵字現於頭上作黃金色。次想左字現於兩目亦作金色。次想隷字現於頸上作深黑色。次想卒字現於臍輪如紅蓮色。或大青色。其色所現隨彼作法。次想隷字現於兩臂化賢聖像或作金色或作赤色。次想尊字現於心上。變成尊那菩薩。身作白色。想禰字現於兩股。想莎字現於兩腨。想賀字現於兩足。想如是字於己身分一一現前。得現前已。斷諸煩惱滅一切罪。乃至能使內心皎潔如塵覆像隨拂清淨。精進諸天皆悉敬愛。

復次想微妙字。變成本位賢聖。觀字成尊那菩薩本身者。身作白色面有三口。有一十八臂熾焰遍身。坐白蓮花而於身中能生諸佛。若觀字成多羅菩薩者。身大青色現忿怒相。利牙外出象皮為衣。一手執劍一手執髑髏滿中盛血。若觀字成伊迦惹吒菩薩者。右第一手執寶捧第二手執羂索。左第一手執竭椿誐。第二手執瀝血人頭。若觀字成嚩日囉曩契者。身色如月。右二手執劍及鉞斧。左二手執羂索及蓮花。此嚩日囉曩契是馬頭明王所化。有大威力。若有被得叉迦龍所蠚者。一切諸力無能救度。唯嚩日囉曩契可為救濟。若復行人處處用者。皆得成就等如意寶一切隨心。

復次於諸大明。加字所用各各成就法。若加唵字能為警覺及作發遣。若加唵隷吽三字力能斷截。若加唵羅吽癹吒五字者。力能驚怖及能破壞亦能擁護。若加唵祖曩莫四字者。能成就敬愛法。若加唵祖吽三字者。能退他軍若加唵隷癹吒四字者。息大鬪戰。

若作息災法。用此大明曰。

唵(引)尊阿母羯寫扇鼎俱嚕娑嚩(二合)賀(引一)

若作增益法。用此大明曰。

唵(引)尊阿母羯寫洛叉彌俱嚕娑嚩(二合)賀(引一)

若作敬愛法。用此大明曰。

唵尊曩莫(一)

若為息大鬪戰。用此大明曰。

唵尊禰吽癹吒

又作息災法。隨誦大明兼稱彼名說所求事。大明曰。

左隷祖隷尊禰阿母羯寫扇鼎俱嚕娑嚩(二合)賀(引一)

又作增益法。隨誦大明兼稱彼名說所求事。大明曰。

唵左隷祖隷尊禰娑嚩(二合)賀(引一)

又作敬愛法。隨誦大明兼稱彼名說所求事。大明同增益法。

又作降伏法。隨誦大明兼稱彼名說所為事。大明曰。

曩莫左隷祖隷尊禰阿母羯嚩尸俱嚕娑嚩(二合)賀(引一)

又作勾召法。誦大明曰。

唵左隷祖隷尊禰阿母羯摩羯哩沙野紇哩(二合一)

又驅逐怨家。隨誦大明兼稱彼名說所為事。大明曰。

唵左隷祖隷尊禰阿母羯母佐吒野吽(引一)

又破壞魔怨法。大明曰。

唵左隷祖隷尊禰阿母羯摩羅野吽癹吒(半音一)

又作極破壞魔怨法。大明曰。

唵左隷祖隷尊禰阿顛多摩羅尼娑嚩(二合)賀(引一)

又作大息災法。隨誦大明稱彼所成就事。大明曰。

唵左隷祖隷尊禰娑嚩(二合)賀(引一)

又作大敬愛法。隨誦大明稱彼名字說所成就事。大明曰。

曩莫左隷祖隷尊禰曩莫阿顛多嚩尸曳紇哩(二合一)

又作大勾召法。大明曰。

左隷祖隷尊禰紇哩(二合一)

又作極壞大怨法。隨誦大明兼稱彼名說所為事。

吽唵左隷祖隷尊禰吽阿顛覩左吒稱癹吒左隷祖隷尊儞癹吒(半音一)

如是等大明各各隨所作法。稱說其事無不成就。

諸佛所說大尊那教。能滿一切眾生之願。以頌讚曰。

尊那功德聚　寂靜心常持

一切諸大難　無能侵是人

天上及世間　受福如佛等

從茲如意寶　定獲無等等

佛說持明藏瑜伽大教尊那菩薩大明成就儀軌經卷第四